\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter . Probabilités conditionnelles}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Probabilités\\[10pt] \Huge \bfseries \sffamily conditionnelles };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{PROBABILITES}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{5}


\begin{Maquette}[Parcours,CorrigeFin]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}

 
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
    Pour s'échauffer\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=6de10&id=can6P01&alea=9YgZ&uuid=da0c1&id=can6P04&alea=DYV2&uuid=7b350&id=can5P09&alea=8KV1&uuid=802cc&id=can5P06&alea=eA8Y&uuid=7487c&id=can5P01&alea=5KdY&uuid=afbda&id=can5P07&alea=u0Re&uuid=c3a01&id=can5P08&alea=S1a8&uuid=38207&id=can2P02&alea=iDI0&uuid=763d3&id=can2P01&alea=IA2u&uuid=ea35b&id=2S30-6&n=1&d=10&s=1&alea=buN6&cd=1&v=can&es=0111001&canD=5&canT=Pour+s%27%C3%A9chauffer&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}
        }
         \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.3\linewidth}
        Essai 1 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 2 : \ldots /10\\[0.5em]
         Essai 3 : \ldots /10\\[0.5em]
        Essai 4 : \ldots /10
 \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
  Lien du parcours\\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://www.mathgm.fr/images/documents/premiere/cours_exercices/Parcours_ProbaCond.pdf}
        }
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{0.2\linewidth}
   \begin{center}
   Pour s'évaluer \\[0.5em]
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~\qrcode[height=2.5cm]{https://coopmaths.fr/alea/?uuid=15f6d&id=can1P01&alea=EDZn&uuid=32394&id=can1P02&alea=oDOs&uuid=7c8b7&id=can1P03&alea=eki6&uuid=d15f3&id=can1P04&n=2&d=10&s=true&alea=9sIe&cd=1&uuid=ee478&id=can1P05&n=2&d=10&s=true&alea=BcuV&cd=1&uuid=73673&id=can1P06&alea=P6pZ&uuid=1b057&id=can1P07&alea=Zsql&uuid=f3d16&id=can1P10&alea=4epU&v=eleve&es=1111001&title=Pour+s%27%C3%A9valuer}
        }
   \end{center}
  \end{minipage}
     ~\\~\\ 
      \sffamily
\begin{multicols}{2}

 


    \section{Vocabulaire/notations} 
 
    \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
  \item On choisit au hasard un jour de l'année. On considère les événements :
\begin{itemize}
  \item $P$~:~\og le jour choisi a été pluvieux \fg ;
  \item $V$~:~\og le jour choisi a été venté \fg ;
\end{itemize}
Pour chacune des informations suivantes, indiquer si elle correspond, ou non, à une probabilité conditionnelle, et donner la notation correspondant à cette probabilité.
\begin{enumerate}
  \item Dans l'année, 40 \% des jours sont pluvieux.
  \item 66 \% des jours pluvieux sont ventés.
  \item Parmi les jours non ventés, 22 \% sont pluvieux.
  \item 49 \% des jours dans l'année n'ont été ni ventés, ni pluvieux.
\end{enumerate}
  \item On choisit une personne au hasard dans un groupe constitué de garçons et de filles. On considère les événements suivants :\\
      F : "la personne choisie est une fille" et S : "la personne choisie pratique un sport en club".
      \begin{enumerate}[leftmargin=5pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
        \item Traduire les propositions suivantes en utilisant les notations de probabilités :
        \begin{itemize}[leftmargin=5pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
          \item   Dans ce groupe il y a 8 \% de filles qui font du sport en club.
          \item   Le sport est pratiqué en club pour 40 \% des garçons. 
          \item  Il y a 32  \% des personnes qui font du sport en club.
          \item Parmi ceux qui pratiquent un sport en club, il y a  25 \%  de filles.
        \end{itemize}
        \item Traduire en langage naturel les égalités :
        \begin{multicols}{2}
        \begin{itemize}
          \item $P(\bar{F}\cap S)=0,24$
          \item $P_S(\bar{F})=0,75$
        \end{itemize}
        \end{multicols}
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item 
\begin{enumerate}
  \item Non, $P(P)=0,4$.
  \item Oui, $P_P(V)=0,66$. 
  \item Oui, $P_{\bar{V}}(P)=0,22$.
  \item Non, $P(\bar{V}\cap \bar{P})=0,49$.
\end{enumerate}
  \item 
      \begin{enumerate}
        \item 
        \begin{itemize}
          \item   $P(F\cap S)=0,08$.
          \item   $P_{\bar{F}}(S)=0,4$.
          \item  $P(S)=0,32$.
          \item $P_S(F)=0,25$.
        \end{itemize}
        \item 
        \begin{itemize}
          \item Dans ce groupe, il y a 24 \% de garçons qui pratiquent du sport en club.
          \item Parmi les personnes qui pratiquent un sport en club, $75$ \% sont des garçons.
        \end{itemize}
        
      \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\colorlet{PfMColSrc}{orange}
 
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}, Source=Mathalea]
 			Dans un stock de pommes provenant de deux fournisseurs (A et B), on prend au hasard une pomme. On note :\\
            A : \og{} La pomme provient du fournisseur A \fg{} ;\\
            C : « La pomme est commercialisable ». \\ $83\,\%$ des pommes provenant du fournisseur A sont commercialisables.\\
 		\begin{minipage}{0.75\linewidth}

 				En utilisant les événements $A$ et $C$, compléter avec une probabilité :\\$\ldots\ldots $ $ = 0{,}83$
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?alea?uuid=15f6d&id=can1P01&n=1&d=10&s=true&alea=zpN3&v=eleve&es=0211}
 		\end{minipage}
 	\end{exercice}
 	
 	\begin{Solution}
 		Il s'agit d'une probabilité conditionnelle. Le pourcentage s'applique sur  l'ensemble des pommes du fournisseur A.\\
              $P_A(C)=0{,}83$.
 	\end{Solution}
 	
       
  \section{Arbres/Tableaux} 
  \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]Dans l'arbre ci-dessous, exprimer chacune des pondérations comme une probabilité (par exemple $\nombre{0,65}=P_A\left(\overline{B}\right)$).
  \begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=7mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$A$}\taput{$\nombre{0,2}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,35}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,65}$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{0,8}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,58}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,42}$}
              }

            }	
      \end{center}
      \end{exercice}
        \begin{Solution}
        \begin{enumerate}
          \item $\nombre{0,2}=P(A)$
          \item $\nombre{0,8}=P\left(\overline{A}\right)$
          \item $\nombre{0,35}=P_A\left(B\right)$
          \item $\nombre{0,65}=P_A\left(\overline{B}\right)$
          \item $\nombre{0,58}=P_{\overline{A}}\left(B\right)$
          \item $\nombre{0,42}=P_{\overline{A}}\left(\overline{B}\right)$
        \end{enumerate}
  \end{Solution}
  
  \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 On considère deux évènements $R$ et $S$ tels que : \\$P(R)=\dfrac{1}{4}$, $P_R(S)=\dfrac{5}{6}$ et $P_{\overline{R}}\left(\overline{S}\right)=\dfrac{11}{12}$.

      Construire un arbre pondéré avec $R$ et $S$.
 \end{exercice}
\begin{Solution}
	\begin{center}
					\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=5pt,levelsep=2.5cm,treesep=1cm]{\TR{}}
			{
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$R$}\naput{$1/4$}}
				{ 
					\TR{$S$}\naput{$5/6$}
					\TR{$\overline{S}$}\nbput{$1/6$}	   
				}
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$\overline{R}$}\nbput{$3/4$}}
				{
					\TR{$S$}\naput{$1/12$}
					\TR{$\overline{S}$}\nbput{$11/12$} 
				}
			}
			
		\end{center}
		
\end{Solution}
 
 	% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=15f6d&id=can1P01&n=1&d=10&s=true&alea=Rjba&cd=1&cols=2


 	\newpage
 	
 	% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=32394&id=can1P02&n=1&d=10&s=true&alea=icbA&cd=1&cols=2
 \begin{exercice}[Trajet={1,2, 3}, Source=Mathalea]
 		
 		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 		 				On donne l'arbre de probabilités :
 				
 				\begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=7mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$A$}\taput{$\nombre{0,7}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,17}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,83}$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{0,3}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,68}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,32}$}
              }

            }	
      \end{center}~\\
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=32394&id=can1P02&n=1&d=10&s=true&alea=icbA&cd=1&cols=2&v=eleve&es=0211}
 		\end{minipage}\\
 		Déterminer la probabilité qui est égale à $ 0{,}3$
 		
 	\end{exercice}
 	
 	\begin{Solution}
 		Les probabilités conditionnelles se lisent sur la deuxième partie de l'arbre :\\
 		$\bullet$ $P(R)=0{,}7$
 		$\bullet$ $P(\overline{R})=0{,}3$
 		$\bullet$  $P_{R}(T)=0{,}17$
 		$\bullet$ $P_{R}(\overline{T})=0{,}83$
 		$\bullet$ $P_{\overline{R}}(T)=0{,}68$
 		$\bullet$ $P_{\overline{R}}(\overline{T})=0{,}32$.
 		
 	\end{Solution}
\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
On considère une urne contenant deux boules rouges et cinq boules vertes. On effectue deux tirages successifs au hasard sans remise. On note $R_i$ l’événement "On a tiré une boule rouge au i-ième tirage" et $V_i$ l’événement "on a tiré une boule verte au i-ième tirage".\\
Construire un arbre pondéré représentant cette situation, puis calculer la probabilité de tirer deux boules de couleurs
différentes.
\end{exercice}
 \begin{Solution}
 \begin{center}
					\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=5pt,levelsep=2.5cm,treesep=1cm]{\TR{}}
			{
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$R_1$}\naput{$2/7$}}
				{ 
					\TR{$R_2$}\naput{$1/6$}
					\TR{$V_2$}\nbput{$5/6$}	   
				}
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$V_1$}\nbput{$5/7$}}
				{
					\TR{$R_2$}\naput{$1/3$}
					\TR{$V_2$}\nbput{$2/3$} 
				}
			}
			
		\end{center}
		$p=\dfrac{10}{21}$
 \end{Solution}	
 
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 Dans une classe de 32 élèves, il y a 15 garçons et 28 demi-pensionnaires. 12 garçons sont demi-pensionnaires.\\
Construire un tableau des effectifs en fonction de ces deux critères.\\
On choisit un élève de cette classe au hasard, quelle est la probabilité de choisir une fille sachant qu’elle est demi-pensionnaire.
 \end{exercice}
 
 \begin{Solution}
 $\renewcommand{\arraystretch}{1}
		\begin{array}{|c|c|c|c|}
			\hline
			& DP & \overline{DP} & \text{Total}\\
			\hline
			G & 12 & 3 & 15\\
			\hline
			F & 16 & 1 & 17\\
			\hline
			\text{Total} & 28 & 4 & 32\\
			\hline
		\end{array}
		\renewcommand{\arraystretch}{1}$
		
		$P_{DP}(F)=\dfrac{4}{7}$
		
		
 \end{Solution}
 
 
 	
 	
 
 	% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=7c8b7&id=can1P03&n=1&d=10&s=true&alea=zONw&cd=1&cols=1
  \begin{exercice}[Trajet={1,2, 3}, Source=Mathalea]
 	A partir de l'arbre de probabilités ci-dessous, 	calculer $P(\overline{A}\cap \overline{B})$. 
 			
 		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 			
 		
 			
 			\begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=7mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$A$}\taput{$\nombre{0,8}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,2}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,8}$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,6}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{}$}
              }

            }	
      \end{center}
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=7c8b7&id=can1P03&n=1&d=10&s=true&alea=zONw&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
 		\end{minipage}
 	\end{exercice}
 	
 	\begin{Solution}
 		
 		
 		
 		
 		
 		
 		
 		$P(\overline{A}\cap \overline{B})=P(\overline{A})\times P_{\overline{A}}(\overline{B})$.\\
 		$P(\overline{A})=1-0{,}8=0{,}2$.\\
 		$P_{\overline{A}}(\overline{B})=1-0{,}6= 0{,}4$.\\
 		Ainsi, $P(\overline{A}\cap \overline{B})=P(\overline{A})\times P_{\overline{A}}(\overline{B})=0{,}2\times 0{,}4=0{,}08$.
 		
 	\end{Solution}
 	\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
\begin{exercice}[Trajet={1,3}, Source=Sésamath]
	Dans un lycée, $60~ \%$ des élèves ont une calculatrice graphique dont $80\, \%$ sont de marque $A$.
	
	On emprunte la calculatrice d'un élève au hasard et on considère les événements suivants :
	
	\begin{itemize}
		\item [\textbullet]$G$ : « Sa calculatrice est graphique. »
		\item[\textbullet]  $A$ : « Sa calculatrice est de marque $A$ »
	\end{itemize}
	Quelle est la probabilité que ce soit une calculatrice graphique de marque A ?
\end{exercice}
\begin{Solution}
	$\begin{aligned} & p(\mathrm{G})=0,6 \text { et } p_{\mathrm{G}}(\mathrm{A})=0,8 \text { et on cherche } p(\mathrm{G} \cap \mathrm{A}): \\ & p(\mathrm{G} \cap \mathrm{A})=p(\mathrm{G}) \times p_{\mathrm{G}}(\mathrm{A})=0,6 \times 0,8=0,48 .\end{aligned}$
\end{Solution}

\colorlet{PfMColSrc}{orange}
% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1b057&id=can1P07&n=1&d=10&s=true&alea=IfTs&cd=1&cols=1
\begin{exercice}[Trajet={2, 3}, Source=Mathalea]
	Dans ce tableau, on note  :\\
	$F$ : « La personne est une fille » \\et $V$ : « La personne a plus de $20$ ans ».\\
	On choisit une personne au hasard.
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		$\renewcommand{\arraystretch}{1}
		\begin{array}{|c|c|c|c|}
			\hline
			& F & \overline{F} & \text{Total}\\
			\hline
			V & 6 & 44 & 50\\
			\hline
			\overline{V} & 56 & 59 & 115\\
			\hline
			\text{Total} & 62 & 103 & 165\\
			\hline
		\end{array}
		\renewcommand{\arraystretch}{1}$
		\\[0.5em]
		Déterminer $P_{\overline{V}}(\overline{F})$. 
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1b057&id=can1P07&n=1&d=10&s=true&alea=IfTs&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
	\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	La probabilité est donnée par : \\
	$P_{\overline{V}}(\overline{F})=\dfrac{\text{Nombre de garçons de moins de 20 ans}}{\text{Nombre  de personnes de moins de 20 ans}}=\dfrac{59}{115}$
	
\end{Solution}
 \begin{exercice}[Trajet={1,2, 3}, Source=Sesamath]
 	 Dans une boulangerie, on dispose d'une réduction si l'on choisit la formule « dessert mystère » pour laquelle le dessert accompagnant le menu est tiré au hasard.
 	
 	Ceyda choisit cette formule alors que les desserts encore disponibles sont répartis comme suit.
 	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
 		\cline { 2 - 4 } \multicolumn{1}{c|}{} & Chocolat & Vanille & Total \\
 		\hline Tartelette & 8 & 11 & 19 \\
 		\hline Éclair & 13 & 7 & 20 \\
 		\hline Total & 21 & 18 & 39 \\
 		\hline
 	\end{tabular}
 	
 	On considère les événements $E:$ « Son dessert est un éclair » et $V$ : «Son dessert est à la vanille. »
 	\begin{enumerate}
 	\item Calculer $p_{\mathrm{E}}(\mathrm{V}), p_{\mathrm{V}}(\mathrm{E}), p_{\overline{\mathrm{E}}}(\mathrm{V})$.
 	\item Ceyda voit que son dessert est un éclair.\\
 	Écrire la probabilité qu'il soit au chocolat comme une probabilité conditionnelle puis la calculer.
 	\end{enumerate}
  \end{exercice}
 \begin{Solution}
 	1. 1. $p_{\mathrm{E}}(\mathrm{V})=\frac{7}{20} ; p_{\mathrm{V}}(\mathrm{E})=\frac{7}{18}$ et $p_{\overline{\mathrm{E}}}(\mathrm{V})=\frac{11}{19}$.
 	
 	2. On cherche $p_{\mathrm{E}}(\overline{\mathrm{V}})=\frac{13}{20}$.
 	\end{Solution}
\section{Probabilités totales}
 
	
 	% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=d15f3&id=can1P04&n=1&d=10&s=true&alea=o0HZ&cd=1&cols=1
 \begin{exercice}[Trajet={2,3}]
 	Soient $\mathrm{A}$ et $\mathrm{B}$ deux événements tels que $\mathrm{P}(\mathrm{A} \cap \mathrm{B})=\dfrac{1}{3}$ et $\mathrm{P}(\mathrm{A} \cap \overline{\mathrm{B}})=\dfrac{1}{5}$. \\Que vaut $\mathrm{P}(\mathrm{A})$ ?
 \end{exercice}
 \begin{Solution}
 	$\mathrm{P}(\mathrm{A})=\dfrac{1}{3}+\dfrac{1}{5}$ par la formule des probabilités totales $(\{\mathrm{B}, \overline{\mathrm{B}}\}$ partition de $\Omega)$.
 \end{Solution}
 
 
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}, Source=Mathalea]
	A partir de l’arbre de probabilités ci-dessous, \\
	calculer $P(\overline{B})$. 
	
	\begin{minipage}{0.75\linewidth}
		
		\begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=7mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$A$}\taput{$\nombre{0,2}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,1}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,9}$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{0,8}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$\nombre{0,9}$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,1}$}
              }

            }	
      \end{center}
		
		
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.20\linewidth}
		\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=ee478&id=can1P05&n=1&d=10&s=true&alea=UIuL&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
	\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
	D'après la formule des probabilités totales, \\
	$\begin{aligned}
		P(\overline{B})&=P(A\cap \overline{B})+P(\overline{A}\cap \overline{B})\\
		&= P(A)\times P_{A}(\overline{B})+P(\overline{A})\times P_{\overline{A}}(\overline{B})\\
		&=0{,}2\times 0{,}9+0{,}8\times 0{,}1\\
		&=0{,}26
	\end{aligned}$
	
\end{Solution}
\newpage
 \begin{exercice}[Trajet={2,3}, Source=Mathalea]
 				On donne l'arbre de probabilités ci-dessous \\
 				et $P(C)=0{,}57$.
 				
 		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 			
 	
 		\begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=5mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$A$}\taput{$\frac{3}{10}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$1/2$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$1/2$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{A}$}\tbput{$\frac{7}{10}$}}
              {
                \TR{$B$}\taput{$x$}
                \TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{}$}
              }
              }	
      \end{center}
 			
 		Déterminer la valeur de $x$.
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=d15f3&id=can1P04&n=1&d=10&s=true&alea=o0HZ&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
 		\end{minipage}
 	\end{exercice}
 	
 	\begin{Solution}
 		Comme $A$ et $\bar A$ forment une partition de l'univers, d'après la loi des probabilités totales :\\$P(C)=P(A \cap C)+P(\bar{A} \cap C)$.\\Or $P(\bar{A} \cap C)=P(\bar{A}) \times P_{\bar{A}}(C)=0{,}7x$.\\Donc $0{,}7x=P(C)-P(A \cap C)=0{,}57-0{,}3\times 0{,}5=0{,}57-0{,}15=0{,}42$.\\Donc $x=\dfrac{0{,}42}{0{,}7}=0{,}6$
 	\end{Solution}
 	
 	% @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=ee478&id=can1P05&n=1&d=10&s=true&alea=UIuL&cd=1&cols=1

 	 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
  Pour ses révisions, un élève utilise des annales de mathématiques. Dans ces annales, 10 \% des exercices sont des QCM, 22 \% des exercices ont des questions sur les probabilités et 4 \% sont des QCM qui ont des questions sur les probabilités.\\
L'élève choisi au hasard un exercice dans la liste.\\
On définit les événements suivants :
 \begin{itemize}
         \item $Q$~:~\og l'exercice choisi est un QCM  \fg ;
  \item $R$~:~\og l'exercice choisi a des questions sur des probabilités \fg.
       \end{itemize}
       \vspace*{-0.2cm}
       \begin{enumerate}
         \item Donner les probabilités indiquées dans l'énoncé.
         \item Calculer $P_Q(R)$ et $P_R(Q)$ et préciser par une phrase à quoi correspondent chacune de ces probabilités.
             \item Réaliser un arbre pondéré.
       \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
         \item $P(Q)=0,1$, $P(R)=0,22$, $P(R\cap Q)=0,04$.
         \item $P_Q(R)=0,1$ et $P_R(Q)=\dfrac{2}{11}$ 
             \item Arbre pondéré :\begin{center}
					\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=5pt,levelsep=2.5cm,treesep=1cm]{\TR{}}
			{
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$Q$}\naput{$0,1$}}
				{ 
					\TR{$R$}\naput{$0,4$}
					\TR{$\overline{R}$}\nbput{$0,6$}	   
				}
				\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$\overline{Q}$}\nbput{$0,9$}}
				{
					\TR{$R$}\naput{$0,2$}
					\TR{$\overline{R}$}\nbput{$0,8$} 
				}
			}
			
		\end{center}
       \end{enumerate}
\end{Solution}
 
 
\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}
 		
\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
 On s'intéresse à la clientèle d'un musée. Chaque visiteur peut acheter son billet sur internet avant sa visite ou l'acheter aux caisses du musée à son arrivée.

Pour l'instant, la location d'un audioguide pour la visite n'est possible qu'aux caisses du musée. Le directeur s'interroge sur la pertinence de proposer la réservation des audioguides sur internet. Une étude est réalisée. Elle révèle que :
\begin{itemize}
\item 70\,\% des clients achètent leur billet sur internet;
\item parmi les clients achetant leur billet sur internet,
35\,\% choisissent à leur arrivée au musée une visite avec un audioguide ;
\item parmi les clients achetant leur billet aux caisses du musée, 55\,\% choisissent une visite avec un audioguide.
\end{itemize}
On choisit au hasard un client du musée. On note :
\begin{itemize}
\item $A$ : \og Le client choisit une visite avec un audioguide \fg{} ;
\item $B$ : \og Le client achète son billet sur internet avant sa visite \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}


\begin{enumerate}
\item Représenter la situation à l'aide d'un arbre pondéré.
\item Calculer la probabilité que le client choisisse une visite avec un audioguide.
\end{enumerate}
\end{exercice}
 \begin{Solution}
 \begin{enumerate}
\item Arbre pondéré :
\begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=7mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$B$}\taput{$\nombre{0,7}$}}
              {
                \TR{$A$}\taput{$\nombre{0,35}$}
                \TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{0,65}$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{B}$}\tbput{$\nombre{0,3}$}}
              {
                \TR{$A$}\taput{$\nombre{0,55}$}
                \TR{$\overline{A}$}\tbput{$\nombre{0,44}$}
              }

            }	
      \end{center}


\item $P(A)=0,41$.
\end{enumerate}
 
 
 \end{Solution}
 	
 
 
 
 \begin{exercice}[Trajet={3}, Source=Sesamath]
 Lorsque le basketteur Stephen Curry tire en match, il y a $53 \,\%$ de chance que ce soit un tir à 2 points et $47 \%$ que ce soit un tir à 3 points. De plus, quand il tire à 2 points, son pourcentage de réussite est de $51,5\, \%$ contre $43,5\, \%$ à 3 points.
 
 Lorsque Curry tire en match, on considère les événements $D$ : « II tire à 2 points » \\et $\mathrm{M}$ : «II marque. »
 
 Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-dessous puis calculer $p(M)$.
 
  \begin{center}
      \pstree[linecolor=A1,treemode=R,labelsep=1mm,treesep=5mm]{\TR{}}
            {
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$D$}\taput{$\ldots$}}
              {
                \TR{$M$}\taput{$\ldots$}
                \TR{$\overline{M}$}\tbput{$\ldots$}
              }
              \pstree[labelsep=1mm]{\TR{$\overline{D}$}\tbput{$\ldots$}}
              {
                \TR{$M$}\taput{$\ldots$}
                \TR{$\overline{M}$}\tbput{$\ldots$}
              }

            }	
      \end{center}

 \end{exercice}
 
 \begin{Solution}
D'après l'énoncé, $p(\mathrm{D})=0,53, p(\overline{\mathrm{D}})=0,47$
$$
p_{\mathrm{D}}(\mathrm{M})=0,515 \text { et } p_{\overline{\mathrm{D}}}(\mathrm{M})=0,435 \text {. }
$$

Les autres probabilités se déduisent par différence avec 1 .

Par la formule des probabilités totales :
$$
\begin{aligned}
	p(\mathrm{M}) & =p(\mathrm{D}) \times p_{\mathrm{D}}(\mathrm{M})+p(\overline{\mathrm{D}}) \times p_{\overline{\mathrm{D}}}(\mathrm{M}) \\
	& =0,53 \times 0,515+\times 0,47 \times 0,435=0,4774 .
\end{aligned}
$$
 \end{Solution}

 
\begin{exercice}[Source=Bac, Trajet={1,2,3}]
	\emph{Les résultats seront arrondis à $10^{-3}$ si nécessaire.}
	
	
	On rappelle que le triathlon est une discipline qui comporte trois sports: la natation, le cyclisme et la course à pied.
	
	Fabien s'entraîne tous les jours pour un triathlon et organise son entraînement de la façon suivante :	
	\begin{list}{\textbullet}{}
		\item chaque entraînement est composé d'un ou deux sports et commence toujours par une séance de course à pied ou de vélo ;
		\item lorsqu'il commence par une séance de course à pied, il enchaîne avec une séance de natation avec une probabilité de $0,4$ ;
		\item lorsqu'il commence par une séance de vélo, il enchaîne avec une séance de natation avec une probabilité de $0,8$.
	\end{list} 
	Un jour d'entraînement, la probabilité que Fabien pratique une séance de vélo est de $0,3$.
	\begin{list}{\textbullet}{On note:}
		\item $C$ l'évènement: \og Fabien commence par une séance de course à pied \fg{}; 
		\item $V$ l'évènement: \og Fabien commence par une séance de vélo \fg{}; 
		\item $N$ l'évènement: \og Fabien enchaîne par une séance de natation \fg.
	\end{list}
	\begin{enumerate}
		\item Réaliser un arbre pour modéliser la situation.		
		\item Quelle est la probabilité que Fabien commence par une séance de course à pied et enchaîne par une séance de natation ? 
		\item Démontrer que: $P(N)= 0,52$.
		\item Sachant que Fabien n'a pas fait de séance de natation, quelle est la probabilité qu'il ait commencé son entraînement par une séance de vélo ?
	\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}		
\begin{enumerate}
	\item L'arbre de probabilité correspond à la situation est : 
	\begin{center}
		\bigskip
		\pstree[treemode=R,nodesepA=0pt,nodesepB=5pt,levelsep=3.5cm,treesep=1.25cm,nrot=:U]{\TR{}}
		{
			\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$C$}\naput{$\red{1-0,3=0,7}$}}
			{ 
				\TR{$N$}\naput{$0,4$}
				\TR{$\overline{N}$}\nbput{$\red{1-0,4=0,6}$}	   
			}
			\pstree[nodesepA=5pt]{\TR{$V$}\nbput{$0.3$}}
			{ 
				\TR{$N$}\naput{$0,8$}
				\TR{$\overline{N}$}\nbput{$\red{1-0,8=0,2}$}	   
			}
		}
		\bigskip
	\end{center}
	\item Déterminons $P(C\cap N)$. En utilisant les formule des probabilités conditionnelles,
	
$P(C\cap N)=P_{C}(N)\times P(C)=0,7\times 0,4=0,28$.
	\item En utilisant la formule des probabilités totales,
	
$P(N)= P(C\cap N)+ P(V\cap N) = P(C)\times P_{C}(N) + P(V)\times P_{V}(N) = 0,7 \times 0,4 + 0,3 \times 0,8  = 0,28 + 0,24 = 0,52$.
	\item On veut calculer $P_{\overline{N}}(V)$. En utilisant la formule de Bayes,
	
$P_{\overline{N}}(V)=\dfrac{P\left(\overline{N}\cap V\right)}{P\left(\overline{N}\right)}=\dfrac{0,3\times 0,2}{1-0,52} =0,125$	
\end{enumerate}
	\end{Solution}
	

	\section{Indépendance}
	

       
\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
	 On considère deux événements $A$ et $B$ tels que $p(\mathrm{~A})=0,3, p(\mathrm{~B})=0,6$ et $p(\mathrm{~A} \cap \mathrm{B})=0,2$. Les événements $\mathrm{A}$ et B sont-ils indépendants?
\end{exercice}
 \begin{Solution}
 $p(A) \times p(B)=0,3 \times 0,6=0,18 \neq p(A \cap B)$, donc $A$ et $B$ ne sont pas indépendants.
\end{Solution} %exo 12
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}, Source=E3C]
 	$	A $ et $ B$ sont deux évènements, et on donne :\\
 	 $P(A)=\dfrac{3}{7}$, $P(B)=\dfrac{3}{20}$, $P(A \cup B)=\dfrac{4}{7}$. 
 	 \begin{enumerate}
 	 	\item Calculer $p(A\cap B)$
 	 	\item $A$ et $B$ sont-ils des évènements indépendants ?
 	 	\item Calculer $P_A(B)$ et $P_B(A)$
 	 \end{enumerate}
 	 
 	\end{exercice}
 	\begin{Solution}
 \begin{enumerate}
 	\item 	On sait que $P(A \cup B)=P(A)+P(B)-P(A \cap B)$, soit $\frac{4}{7}=\dfrac{3}{7}+\d
 	frac{3}{20}-P(A \cap B)$, d'où :
 	$$
 	P(A \cap B)=\dfrac{3}{7}+\dfrac{3}{20}-\dfrac{4}{7}=\dfrac{3}{20}-\dfrac{1}{7}=\dfrac{21}{140}-\dfrac{20}{140}=\dfrac{1}{140} \text {. }
 	$$
 	\item 	 On a $P(A) \times P(B)=\frac{9}{140}$ et $P(A \cap B)=\frac{1}{140}$ : les évènements $A$ et $B$ ne sont pas indépendants.
 	\item  $P_A(B)=\dfrac{P(A \cap B)}{P(A)}=\dfrac{\dfrac{1}{140}}{\dfrac{3}{7}}=\dfrac{1}{140} \times \dfrac{7}{3}=\dfrac{1}{60}$.\\
 	 $P_B(A)=\dfrac{P(A \cap B)}{P(B)}=\dfrac{\dfrac{1}{140}}{\dfrac{3}{20}}=\dfrac{1}{140} \times \dfrac{20}{3}=\dfrac{1}{210}$.
 	 
 \end{enumerate}	
 		
 		\end{Solution}
 		
 		\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
 		

  

   Dans un magasin de meubles, il y a 55 \% de canapés dont 14 \% en cuir,
  30 \% de fauteuils dont 20 \% en cuir et le reste est constitué de poufs dont 42 \% en cuir.  Un client se présente et choisit un meuble.

  On considère les évènements :
  \begin{itemize}
    \item $F$ : \og le meuble choisi est un fauteuil \fg{} ;
    \item $C$ : \og le meuble choisi est en cuir \fg.
  \end{itemize}

  Montrer que ces deux évènements sont indépendants.
 		\end{exercice}
 		\begin{Solution}Calculez $P(C)$, puis calculez 
 		$P(F\cap C)$ et montrez que $P(F)\times P(C)=P(F\cap C)$.
 		\end{Solution}
\section{S'entaîner/Approfondir}

 \vspace*{-0.2cm}
\begin{exercice}[Trajet={2,3}]

Dans un supermarché, on réalise une étude sur la vente de bouteilles de jus de fruits sur un mois.
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]40\,\% des bouteilles vendues sont des bouteilles de jus d'orange ;
\item[$\bullet~~$]25\,\% des bouteilles de jus d'orange vendues possèdent l'appellation \og pur jus \fg.
\end{itemize}
Parmi les bouteilles qui ne sont pas de jus d'orange, la proportion des bouteilles de \og pur jus \fg{} est notée $x$, où $x$ est un réel de l'intervalle [0~;~1].

Par ailleurs, 20\,\% des bouteilles de jus de fruits vendues possèdent l'appellation \og pur jus \fg.

On prélève au hasard une bouteille de jus de fruits passée en caisse. On définit les évènements suivants :\index{probabilités}

$R$ : la bouteille prélevée est une bouteille de jus d'orange ;

$J$ : la bouteille prélevée est une bouteille de \og pur jus \fg.

\begin{enumerate}
\item Représenter cette situation à l'aide d'un arbre.
\item Déterminer la valeur exacte de $x$.
\item Une bouteille passée en caisse et prélevée au hasard est une bouteille de \og pur jus \fg.

Calculer la probabilité que ce soit une bouteille de jus d'orange.
\end{enumerate}

\end{exercice}
 \begin{Solution}
 \begin{enumerate}
\item On représente cette situation à l'aide d'un arbre pondéré:
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepB=2.5pt,nodesepA=0pt,nrot=:U,levelsep=3cm]{\TR{}}
{\pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$R$}\naput{0,4}}
	{\TR{$J$}\naput{0,25}
	\TR{$\overline{J}$}\nbput{\red $1-0,25=0,75$}
	}
\pstree[nodesepA=2.5pt]{\TR{$\overline{R}$}\nbput{\red $1-0,4=0,6$}}
	{\TR{$J$}\naput{$x$}
	\TR{$\overline{J}$}\nbput{\red $1-x$}
	}
}
\end{center}

\bigskip

\item% Déterminer la valeur exacte de $x$.
On sait que 20\,\% des bouteilles de jus de fruits vendues possèdent l'appellation \og pur jus \fg{} donc $P(J) = 0,2$.

D'après la formule des probabilités totales:

$P(J) = P(R \cap J) + P\left(\overline R \cap J\right) 
= P(R)\times P_R(J) + P\left(\overline{R}\right)\times P_{\overline{R}}(J)
= 0,4\times 0,25 + 0,6\times x = 0,1 + 0,6x$ 

$\left. 
\begin{array}{@{} l !{=} l}
P(J) & 0,2\\
P(J) & 0,1 + 0,6x
\end{array}
\right\rbrace 
\implies
0,2 = 0,1+ 0,6x 
\iff 
x=\dfrac{1}{6}
$

\item Une bouteille passée en caisse et prélevée au hasard est une bouteille de \og pur jus \fg.

C'est une bouteille de jus d'orange avec la probabilité $P_J(R) = \dfrac{P(R \cap J)}{P(J)} = \dfrac{0,1}{0,2}= \dfrac{1}{2}$

\end{enumerate}


 \end{Solution}
\columnbreak

 % @Source : https://coopmaths.fr/alea?uuid=9ccfd&id=1P10&n=1&d=10&s=false&s2=3&alea=HKx6&cd=1&cols=1
 	\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}, Source=Mathalea]
 			Une agence de voyage propose deux formules week-end pour se rendre à Londres depuis Paris.\\ Les clients choisissent leur moyen de transport : train ou avion.\\ De plus, s'ils le souhaitent, ils peuvent compléter leur formule par l'option  «\,visites guidées\,».\\ Une étude a produit les données suivantes\,:\\ $\bullet \,\,\, 61\,\%$ des clients optent pour l'avion;\\ $\bullet \,\,\,$Parmi les clients ayant choisi le train, $69\,\%$ choisissent aussi l'option  «\,visites guidées\,».\\ $\bullet \,\,\, 44\,\%$ des clients ont choisi à la fois l'avion et l'option  «\,visites guidées\,».
 		
 		\medskip
 		On interroge au hasard un client de l'agence ayant souscrit à une formule week-end à Londres.\\ On considère les évènements suivants\,:\\ $\bullet~~$ $A$ :  le client a choisi l'avion.\\ $\bullet~~$ $V$ : le client a choisi l'option  «\,visites guidées\,».
 		\begin{enumerate}
 		\item  Déterminer $P_A(V)$.
 		 \item  Démontrer que la probabilité pour que le client interrogé ait choisi l'option  «\,visites guidées\,»  est environ égale à $0{,}709$.
 		 \item Calculer la probabilité pour que le client interrogé ait pris l'avion sachant qu'il n'a pas choisi l'option  «\,visites guidées\,». Arrondir le résultat au centième.\\
 		  
 		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 			
 		
 			
 		\item On interroge au hasard deux clients de manière aléatoire et indépendante.\\ Quelle est la probabilité qu'aucun des deux ne prennent l'option  «\,visites guidées\,»\,? On donnera les résultats sous forme de valeurs approchées à $10^{-3}$ près.
 		\end{minipage}
 		\begin{minipage}{0.20\linewidth}
 			\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=9ccfd&id=1P10&n=1&d=10&s=false&s2=3&alea=HKx6&cd=1&cols=1&v=eleve&es=0211}
 		\end{minipage}
 		\end{enumerate}
 	\end{exercice}
 	
 	\begin{Solution}
 		\textbf{1.} De l'énoncé, on déduit que\,:\\ $P(A)=0{,}61$\\ $P_{\bar{A}}(V)=0{,}69$\\ $P(A \cap V)=0{,}44$\\On peut alors construire cet arbre de probabilités:
 		 \\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.6]
 			
 			\tikzset{
 				point/.style={
 					thick,
 					draw,
 					cross out,
 					inner sep=0pt,
 					minimum width=5pt,
 					minimum height=5pt,
 				},
 			}
 			\clip (-1,-1) rectangle (18,10);
 			\draw[color ={blue}] (0.6,2.3)--(5,5);
 			\draw[color ={blue}] (0.6,2.3)--(5,1);
 			\draw[color ={blue}] (5,5)--(9,7.5);
 			\draw[color ={blue}] (5,5)--(9,4);
 			\draw[color ={blue}] (5,1)--(9,3);
 			\draw[color ={blue}] (5,1)--(9,0);
 			\draw (5,5.2) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$A$}}};
 			\draw (5,1.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar A$}}};
 			\draw (0,2.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\Omega$}}};
 			\draw (2.5,4.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}61$}}};
 			\draw (2.5,2.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}39$}}};
 			\draw (6.8,0.9) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}31$}}};
 			\draw (6.8,2.7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\scriptsize  \color{black}{$0{,}69$}}};
 			\draw (11.5,7.8) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{red}{$P(A\cap V)=0{,}44$}}};
 			\draw (9,7.7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$V$}}};
 			\draw (9,4.3) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar V$}}};
 			\draw (9,3.1) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$V$}}};
 			\draw (9,0.2) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\normalsize  \color{black}{$\bar V$}}};
 			
 		\end{tikzpicture}\\On a donc $P_{A}(V)=\dfrac{P(A \cap V)}{P(A)}=\dfrac{0{,}44}{0{,}61}=\dfrac{44}{61} $.
 		
 		\medskip
 		\textbf{2.} Comme $A$ et $\bar A$ forment une partition de l'univers, on peut appliquer la loi des probabilités totales\,: \\$P(V)=P(A \cap V)+P(\bar{A} \cap V). $\\Or $P(\bar{A} \cap V)=P(\bar{A}) \times P_{\bar{A}}(V)=(1-0{,}61) \times 0{,}69=0{,}269$.\\Donc $P(V)=0{,}44+0{,}269=0{,}709$.
 		
 		\medskip
 		\textbf{3.} On a $P_{\bar{V}}(A)=\dfrac{P(\bar{V} \cap A)}{P(\bar{V})}=\dfrac{P(A \cap \bar{V})}{P(\bar{V})}=\dfrac{P(A) \times P_A(\bar{V})}{P(\bar{V})}$.\\Or, d'après la question précédente\,:\,$P(\bar{V})=1-P(V)=1-0{,}709=0{,}291$\\et d'après la question $1: P_{A}(\bar{V})=1-P_{A}(V)=1-\dfrac{44}{61}=\dfrac{17}{61}$.\\Donc $P_{\bar{V}}(A)=\dfrac{0{,}61 \times \dfrac{17}{61}}{0{,}291} \approx0{,}584$.
 		
 		\medskip
 		\textbf{4.} On a vu que $P(\bar{V})=1-0{,}291=0{,}709$.\\Comme les deux événements sont indépendants, en les appelant $\bar {V_1}$ et $\bar{V_2}$, on a : $P(\bar{V_1}\cap\bar{V_2})=P(\bar{V_1})\times P(\bar{V_2})$\\La probabilité cherchée est donc égale à $P(\bar{V_1}\cap\bar{V_2})=0{,}709 \times 0{,}709\approx0{,}503$.
 	\end{Solution}
\end{multicols}
\newpage

\begin{exercice}[Trajet={2,3}]
Dans  une  ville,  une  enquête  portant  sur  les  habitudes  des  ménages  en  matière  d'écologie  a donné les résultats suivants :

\begin{itemize}
	\item  70 \% des ménages pratiquent le tri sélectif ;
	\item parmi les ménages pratiquant le tri sélectif, 40\, \% consomment des produits bio ;
	\item parmi les ménages ne pratiquant pas le tri sélectif, \mbox{10\, \%} consomment des produits bio.
\end{itemize}
On choisit un ménage au hasard (tous les ménages ayant la même probabilité d'être choisis) et on note :
$T$ l'évènement \og le ménage pratique le tri sélectif \fg{} et  $\overline{T}$  son évènement contraire ;\\
$B$ l'évènement \og le ménage consomme des produits bio \fg{} et  $\overline{B}$  son évènement contraire.
\begin{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item Donner sans justification la probabilité  $p\left(T\right)$ de l'évènement $T$.
		\item Donner sans justification  $p_{T}\left(B\right)$ et $p_{\overline{T}}\left(B\right)$
	\end{enumerate}
\item Représenter la situation à l'aide d'un arbre pondéré.
\item
	\begin{enumerate}
		\item Calculer  la  probabilité  de  l'évènement :  \og le  ménage  pratique  le  tri  sélectif  et consomme des produits bio \fg{}.
		\item Montrer que la probabilité que le ménage consomme des produits bio est égale à 0,31.
	\end{enumerate}
\item Calculer la probabilité que le ménage pratique le tri sélectif sachant qu'il consomme des produits bio (arrondir au centième).
\item Les évènements $T$ et $B$ sont-ils indépendants ?
\item Calculer la probabilité de l'évènement $ T \cup B$ puis interpréter ce résultat.
\item Cette  ville  décide  de  valoriser  les  ménages  ayant  un  comportement  éco-citoyen.  Pour cela, elle donne chaque année un chèque de 20~\euro{} aux ménages qui pratiquent le tri sélectif et un chèque de 10~\euro{} aux ménages qui consomment des produits bio sur présentation de justificatifs (les deux montants peuvent être cumulés).

	\begin{enumerate}
		\item Quelles  sont  les  différentes  sommes versées par cette ville à un habitant ?  (on  n'attend  pas  de justification).
		\item Compléter le tableau suivant :
		
		

				
 \begin{center}
 $\renewcommand{\arraystretch}{1}
		\begin{array}{|c|c|c|c|c|}
			\hline
			{\footnotesize \text{Sommes versées}}&~~~~ &  & & \\\hline
  {\footnotesize \text{Probabilités}}& & & & \\\hline
		\end{array}
		\renewcommand{\arraystretch}{1}$
  \end{center}
	
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
	\item 
\begin{enumerate}
	\item  $p\left(\mathrm{T}\right) = 0,7$.
	\item $p_{\mathrm{T}}\left(\mathrm{B}\right) = 0,4$ et $p_{\overline{\mathrm{T}}}\left(\mathrm{B}\right) = 0,10$.	
	\end{enumerate}
\item ~%Représenter la situation à l'aide d'un arbre pondéré.
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt]{\TR{}}
{\pstree{\TR{T}\taput{0,7}}
	{\TR{B}\taput{0,4}
	\TR{$\overline{\text{B}}$}\tbput{0,6}
	}
\pstree{\TR{$\overline{\text{T}}$}\tbput{0,3}}
	{\TR{B}\taput{0,1}
	\TR{$\overline{\text{B}}$}\tbput{0,9}
	}
}
\end{center}
\medskip

\item 
\begin{enumerate}
	\item $p(\text{T} \cap \text{B}) = p(\text{T}) \times p_{\text{T}}(\text{B}) = 0,7 \times 0,4 = 0,28$.
	\item %Montrer que la probabilité que le ménage consomme des produits bio est égale à 0,31.
On a $p(\text{B}) = p(\text{T} \cap \text{B}) + p(\overline{\text{T}} \cap \text{B})$.

$p(\overline{\text{T}} \cap \text{B}) = p\left(\overline{\text{T}} \right) \times p_{\text{B}} = 0,3 \times 0,1 = 0,03$. Donc 

$p(\text{B}) = 0,28 + 0,03 = 0,31$.
\end{enumerate}
\item 
Il faut calculer $p_{\text{B}}(\text{T}) = \dfrac{p(\text{B} \cap \text{T})}{p(\text{B})} = \dfrac{0,28}{0,31}  = \dfrac{28}{31} \approx 0,903 \approx 0,90$.
\item %Les évènements T et B sont-ils indépendants ? Justifier. 
$p(\text{T} \cap \text{B}) = 0,28$ et $p(\text{B}) \times p(\text{T}) = 0,31 \times 0,7 = 0,217 \ne 0,28$ : les évènements ne sont pas indépendants. 
\item %Calculer la probabilité de l'évènement $ \mathrm{T} \cup \mathrm{B}$ puis interpréter ce résultat.
$p(\mathrm{T} \cup \mathrm{B}) = p(\mathrm{T}) + p(\mathrm{B}) - p(\mathrm{T} \cap \mathrm{B}) = 0,7 + 0,31 - 0,28 = 0,73$ : c'est la probabilité qu'un ménage pratique le tri sélectif \textbf{ou} consomme des produits bio. 
\item 
	\begin{enumerate}
		\item S peut  prendre les valeurs 0,\:10, \:,20,\:30.
		\item Tableau compléter :
\begin{center}
\begin{tabularx}{0.5\linewidth}{|*{5}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
$S$&0&10&20&30\\ \hline
$p(S)$&0,27&0,03&0,42&0,28\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}
	 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
 \end{Solution}


\begin{exercice}

\medskip

Une angine peut être provoquée soit par une bactérie (angine bactérienne) soit par un virus (angine virale). On admet qu'un malade ne peut pas être à la fois porteur du virus et de la bactérie. L'angine est bactérienne dans 20\,\% des cas.

Pour déterminer si une angine est bactérienne, on dispose d'un test. Le résultat du test peut être positif ou négatif. Le test est conçu pour être positif lorsque l'angine est bactérienne mais il présente des risques d'erreur :

\medskip

$\bullet~~$ si l'angine est bactérienne, le test est négatif dans 30\,\% des cas

$\bullet~~$ si l'angine est virale, le test est positif dans 10\,\% des cas

\medskip

On choisit au hasard un malade atteint d'angine. On note:

$\bullet~~$ $B$ l'évènement: \og l'angine est bactérienne \fg{} ;

$\bullet~~$ $T$ l'évènement: \og le test effectué sur le malade est positif \fg. 

\medskip

Si besoin, les résultats seront arrondis à $10^{-3}$ près.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Représenter la situation par un arbre pondéré.
\item Quelle est la probabilité que l'angine soit bactérienne et que le test soit positif ?
\item Montrer que la probabilité que le test soit positif est $0,22$.
\item Un malade est choisi au hasard parmi ceux dont le test est positif. Quelle est la
probabilité pour que son angine soit bactérienne?
\end{enumerate}



\end{exercice}

\begin{Solution}
	
	

	
\begin{enumerate}
\item Arbre :\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$B$}
			child {node {$T$}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,3$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,2$}
		}
		child {node {$\overline B$}
			child {node {$C$}
				edge from parent node[above] {$0,1$}
			}
			child {node {$\overline T$}
				edge from parent node[below] {$0,9$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,8$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	\item On a $P(B \cap T) = P(B) \times P_B(T) = 0,2 \times 0,7 = 0,14$.
	
	\item D’après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(T) = P(T \cap B) + P(T \cap \overline{B}) = 0,14 + 0,8 \times 0,1 = 0,14 + 0,08 = 0,22
	\]
	\item Il faut calculer $P_T(B) = \dfrac{P(T \cap B)}{P(T)} = \dfrac{0,14}{0,22} = \dfrac{14}{22} = \dfrac{7}{11} \approx 0,636$.\\ La probabilité est donc environ 0,636.
\end{enumerate}
	

	
	
	
	
	

\end{Solution}
















\begin{exercice}

\medskip

Une entreprise qui fabrique des aiguilles dispose de deux sites de production, le site A et le site B.

Le site A produit les trois-quarts des aiguilles, le site B l'autre quart. 

Certaines aiguilles peuvent présenter un défaut. Une étude de contrôle de qualité a révélé que :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 2\,\% des aiguilles du site A sont défectueuses ;
\item[$\bullet~~$] 4\,\% des aiguilles du site B sont défectueuses.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
\medskip

Les aiguilles provenant des deux sites sont mélangées et vendues ensemble par lots. 

On choisit une aiguille au hasard dans un lot et on considère les évènements suivants:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$A$ : l'aiguille provient du site A ; 
\item[$\bullet~~$]$B$ : l'aiguille provient du site B ;
\item[$\bullet~~$]$D$ : l'aiguille présente un défaut.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

L'évènement contraire de $D$ est noté $\overline{D}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item D'après les données de l'énoncé, donner la valeur de la
probabilité de l'évènement $A$ que l'on notera $P(A)$.
\item Recopier et compléter sur la copie l'arbre de probabilités ci-
dessous en indiquant les probabilités sur les branches.
\item Quelle est la probabilité que l'aiguille ait un défaut et provienne du site A ?
\item Montrer que $P(D) =0,025$.
\item Après inspection, l'aiguille choisie se révèle défectueuse. 

Quelle est la probabilité qu'elle ait été produite sur le site A ?
\end{enumerate}

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepB=3pt,levelsep=2.75cm]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$A$~~}}
	{\TR{$D$}
	\TR{$\overline{D}$}
	}
\pstree{\TR{$\overline{A}$~~}}
	{\TR{$D$}
	\TR{$\overline{D}$}	
	}
}
\end{center}

\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

Une entreprise qui fabrique des aiguilles dispose de deux sites de production, le site A et le site B.
Le site A produit les trois-quarts des aiguilles, le site B l'autre quart. 

Certaines aiguilles peuvent présenter un défaut. Une étude de contrôle de qualité a révélé que :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] 2\,\% des aiguilles du site A sont défectueuses ;
\item[$\bullet~~$] 4\,\% des aiguilles du site B sont défectueuses.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
\medskip

Les aiguilles provenant des deux sites sont mélangées et vendues ensemble par lots. 

On choisit une aiguille au hasard dans un lot et on considère les évènements suivants:

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$A$ : l'aiguille provient du site A ; 
\item[$\bullet~~$]$B$ : l'aiguille provient du site B ;
\item[$\bullet~~$]$D$ : l'aiguille présente un défaut.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

L'évènement contraire de $D$ est noté $\overline{D}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item% D'après les données de l'énoncé, donner la valeur de la probabilité de l'évènement $A$ que l'on notera $P(A)$.
Le site A produit les trois-quarts des aiguilles donc $P(A)=0,75$.

\item On complète  l'arbre de probabilités ci-dessous:

\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesepB=3pt,levelsep=3.5cm]{\TR{}}
{\pstree[nodesepA=3pt]{\TR{$A$}\naput{$0,75$}}
	{\TR{$D$}\naput{$0,02$}
	\TR{$\overline{D}$}\nbput{$0,98$}
	}
\pstree[nodesepA=3pt]{\TR{$\overline{A}$}\nbput{$0,25$}}
	{\TR{$D$}\naput{$0,04$}
	\TR{$\overline{D}$}\nbput{$0,96$}
	}
}
\end{center}

\item La probabilité que l'aiguille ait un défaut et provienne du site A est:\\
$P(A\cap D) = 0,75\times 0,02 = 0,015$.

\item D'après la formule des probabilités totales:\\
 $P(D) = P(A \cap D) + P\left (\overline{A}\cap D\right ) = 0,75\times 0,02 + 0,25\times 0,04 =0,025$.
 
\item Après inspection, l'aiguille choisie se révèle défectueuse. 

La probabilité qu'elle ait été produite sur le site A est:\\
$P_D(A)=\dfrac{P(A\cap D)}{P(D)} = \dfrac{0,015}{0,025} = 0,6$.


\end{enumerate}



\end{Solution}


\end{Maquette}


\end{document}


















 
 
\begin{exercice}[Titre= Contrôle anti-dopage, Trajet={3}]

Dans un certain sport, on considère que 2 \% des sportifs se dopent.

Un test anti-dopage répond aux spécificités suivantes :
\begin{itemize}
  \item si un sportif se dope, le test est positif dans 99 \% des cas ;
  \item si un sportif ne se dope pas, le test est négatif dans 99,9 \% des cas.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item Déterminer la probabilité qu'un sportif pris au hasard soit contrôlé positif avec ce test.
  \item Si un sportif est contrôlé positif à ce test, on fait un deuxième test : si celui-ci est également positif, le sportif est déclaré coupable, sinon, il est innocenté.

  On choisit un sportif subissant un contrôle anti-dopage et on considère  les évènements :
\begin{itemize}[leftmargin=5pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
  \item $D$ : \og le sportif est dopé \fg ;
  \item $P_1$ : \og le premier test est positif \fg ;
  \item $P_2$ : \og le deuxième test est positif \fg.
\end{itemize}
%\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}[leftmargin=5pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
  \item  Montrer que la probabilité que le sportif soit déclaré coupable est \nombre{0,01960298} en admettant que $P_{D\cap P_1}(P_2)=P_{D}(P_2)$ et $P_{\overline{D}\cap P_1}(P_2)=P_{\overline{D}}(P_2)$.
  \item Un officiel affirme : \og avec ce protocole, il est presque impossible qu'un sportif soit déclaré coupable à tort \fg{}.
      Commenter cette affirmation.
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item $P(P)=0,0296$
  \item 
\begin{enumerate}
  \item  Utilisez la formule des probabilités totales. On trouve bien P(le sportif est coupable)$=\nombre{0,01960298}$.
\begin{center}
\pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$D$}\taput{0,02}}
	{\pstree{\TR{$P_1$}\taput{0,99}}{\TR{$P_2$}\taput{0,99}
	\TR{$\overline{P_2}$}\tbput{0,01}
	}
	\TR{$\overline{\text{P}_1}$}\tbput{0,01}
	}
\pstree{\TR{$\overline{D}$}\tbput{0,98}}
	{\pstree{\TR{$P_1$}\taput{0,001}}{\TR{$P_2$}\taput{0,001}
	\TR{$\overline{P_2}$}\tbput{0,999}
	}
	\TR{$\overline{\text{P}_1}$}\tbput{0,999}
	}
}
\end{center}  
  
  \item $P_{\overline{D}}(P_1\cap P_2)=10^{-6}$.\\
  Une chance sur un million. Impossible ?
\end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{Solution}













\begin{exercice}[Trajet={1,2, 3}, Source=E3C]
 	
 	Une chaîne de salons de coiffure propose à ses clients qui viennent pour une coupe deux prestations supplémentaires cumulables:
 	\begin{itemize}
 		\item une coloration naturelle à base de plantes appelée \og couleur-soin \fg,
 		\item des mèches blondes pour donner du relief à la chevelure, appelées \og effet coup de soleil \fg.
 	\end{itemize}
 	
 	\smallskip
 	
 	Il apparaît que 40\,\% des clients demandent une \og couleur-soin \fg. Parmi ceux qui ne veulent pas de \og couleur soin \fg, 30\,\% des clients demandent un \og effet coup de soleil \fg. Par ailleurs, 24\,\% des clients demandent une \og couleur soin\fg et un \og effet coup de soleil \fg.
 	
 	On interroge un client au hasard.
 	
 	On notera $C$ l'évènement \og Le client souhaite une "couleur-soin."\fg.
 	
 	On notera $E$ l'évènement \og Le client souhaite un "effet coup de soleil."\fg. 	
 	\begin{enumerate}
 		\item Donner les valeurs de $P(C)$, $P( C \cap E)$ et $P_{\overline{C}}(E)$.
 		\item Calculer la probabilité que le client ne souhaite ni une \og couleur-soin \fg, ni un \og
 		effet coup de soleil \fg.
 		\item Montrer que la probabilité de l'évènement $E$ est égale à $0,42$.
 		\item Les évènements $C$ et $E$ sont-ils indépendants ?
 	\end{enumerate}
 \end{exercice}
 
 \begin{Solution}
 	   \begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]
 		
 		\tikzset{
 			point/.style={
 				thick,
 				draw,
 				cross out,
 				inner sep=0pt,
 				minimum width=5pt,
 				minimum height=5pt,
 			},
 		}
 		\clip (-0.1,0) rectangle (14,7);
 		\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,6.25);
 		\draw (10.5,6.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$E$}}};
 		\draw (8,6.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\ldots$}}};
 		\draw[color ={black}] (5,5.5)--(10,4.75);
 		\draw (10.5,4.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{E}$}}};
 		\draw (8,4.85) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\ldots$}}};
 		\draw[color ={black}] (0,4)--(5,5.5);
 		\draw (5.5,5.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$C$}}};
 		\draw (3,5.7) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0,4$}}};
 		\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,3.25);
 		\draw (10.5,3.25) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$E$}}};
 		\draw (8,3.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0,3$}}};
 		\draw[color ={black}] (5,2.5)--(10,1.75);
 		\draw (10.5,1.75) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{E}$}}};
 		\draw (8,1.8499999999999999) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0,7$}}};
 		\draw[color ={black}] (0,4)--(5,2.5);
 		\draw (5.5,2.5) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$\overline{C}$}}};
 		\draw (3,2.9) node[anchor = center] {\colorbox {white}{\tiny  \color{black}{$0,6$}}};
 		
 	\end{tikzpicture}
 - On a $P(C)=0,40$;
 
 - L'énoncé donne $P(C \cap E)=0,24$;
 
 - L'énoncé donne également $P_{\bar{C}}(E)=0,30$.
 
 2. On a $P(\bar{C} \cap \bar{E})=P(\bar{C}) \times P_{\bar{C}}(\bar{E})=0,6 \times 0,7=0,42$.
 
 3. On a $P(C) \times P_C(E)=0,4 \times P_C(E)=0,24$.
 
 On en déduit que $P_C(E)=\frac{0,24}{0,4}=\frac{6}{10}=0,6$.
 
 D'après la loi des probabilités totales :
 
 $
 P(E)=P(E \cap C)+P(E \cap \bar{C})=0,4 \times 0,6+0,6 \times 0,3=0,24+0,18=0,42 .
 $\\
 4. 
 
 On a $P(C \cap E)=0,4 \times 0,6=0,24$ et
 
 $P(C) \times P(E)=0,4 \times 0,42=0,168$.
 
 Comme $P(C \cap E) \neq P(C) \times P(E)$, on en déduit que les évènements $C$ et $E$ ne sont pas indépendants.
 \end{Solution}







   \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}, Source=Sesamath]
 Quand on tire une personne au hasard dans la population, on considère les événements :
 	\begin{itemize}
 		\item [\textbullet] $L$ : « La personne est lycéenne.»
 	\item  [\textbullet]  $\mathrm{F}$ : « La personne est fonctionnaire.»
 	\item [\textbullet]  $\mathrm{R}$ : « La personne aime la rhubarbe.»
  \end{itemize}		
   	\begin{enumerate}
  	\item
  	 \begin{enumerate}[leftmargin=10pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
  	\item Décrire la probabilité $p_L(R)$ par une phrase.
 	\item Même question pour $p_R(\overline{\mathrm{F}})$.
 	 \end{enumerate}		
  \item 
  	\begin{enumerate}[leftmargin=10pt,noitemsep,nosep,itemsep=0.5em]
  		\item Écrire la probabilité que la personne soit lycéenne sachant qu'elle n'aime pas la rhubarbe.
 	\item Même question pour la probabilité que la personne n'aime pas la rhubarbe sachant qu'elle est fonctionnaire.
 \end{enumerate}	 \end{enumerate}	\end{exercice}
\begin{Solution}
	1. a) $p_{\mathrm{L}}(\mathrm{R})$ est la probabilité que la personne aime la rhubarbe sachant qu'elle est lycéenne.\\
	b) $p_R(\bar{F})$ est la probabilité que la personne ne soit pas fonctionnaire sachant qu'elle aime la rhubarbe.\\
	2.a) La probabilité que la personne soit lycéenne sachant qu'elle n'est pas fonctionnaire est $p_{\bar{R}}(L)$.\\
	b) La probabilité que la personne n'aime pas la rhubarbe sachant qu'elle est fonctionnaire est $p_{\mathrm{F}}(\overline{\mathrm{R}})$.
	\end{Solution}






\begin{exercice}[Trajet={3}]
Soit un test supposé dépister une maladie dans une population donnée. On note, pour un individu donné, $M$ l'événement\og être malade \fg~ et $T$ l'événement \og avoir un test positif \fg. On appelle {\bf valeur diagnostique du test } la probabilité qu'un individu soit malade sachant que le test est positif. On note $t$ le pourcentage d'individus malades dans la population et $v$ la valeur diagnostique du test.\\
Le fabriquant du test indique que :
\begin{itemize}
  \item la probabilité qu'un individu malade ait un test positif est 0,99 ;
  \item la probabilité qu'un individu non malade ait un test négatif est 0,99.
\end{itemize}
%\vspace{-\baselineskip}
\begin{enumerate}
  \item Réaliser un arbre de probabilité, puis exprimer $v$ et $t$ avec les notations de probabilités.
  \item Montrer que  $p(\overline{M}\cap T)=0,01(1-t)$.
  \item En déduire que $p(T)=0,98t+0,01$.
  \item Montrer que $v=\dfrac{99t}{98t+1}$.
  \item Etudier la fonction $f$, définie sur $[0~;~1]$, par : $$f(t)=\dfrac{99t}{98t+1}$$
  \item Que peut-on dire de la valeur diagnostique du test pour les maladies rares, c'est-à-dire quand $t$ est proche de 0 ? A partir de quelle valeur de $t$ la valeur diagnostique du test est-elle supérieure à 0,9 ?

\end{enumerate}
\end{exercice}
